\subsection{Информационное представление охраняемой области}

\par Информационное представление охраняемой области создается с целью обеспечения навигации патрулирующего робота и
определения зоны гарантированно безопасного движения.
Для этого производится виртуальное разделение охраняемой области на квадратные элементы -- тайлы (англ. \textit{tile}).
Размер стороны тайла $S$ выбирается исходя из конфигурации охраняемой области,
габаритов патрулирующего робота $W$ и $H$,
а так же известных параметров движения: $V_{max}$, $\beta_{max}$ и $\dot{\beta}_{max}$.

\par Идентификация тайла производится парой чисел $(i,j)$, где число $i$ является его порядковым индексом
вдоль оси ординат опорной системы координат, а число $j$ --- порядковым индексом вдоль оси абсцисс.

\par Каждый тайл имеет девять формирующих точек. На рисунке \ref{img:tile_schema} представлен набор данных точек для тайла.
Наименование формирующих точек производится исходя их геометрического расположения внутри тайла.
Например, точка с наименованием \textit{LT} (от англ. \textit{left top}) соответствует левому верхнему углу тайла,
\textit{RB} (от англ. \textit{right bottom}) --- правому нижнему.
Координаты формирующих точек тайла в опорной системе координат зависят от выбора параметра $S$.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.75]{section_2/img/tile_metrics.png}
\caption{Набор формирующих точек тайла}
\label{img:tile_schema}
\end{figure}

\par Различаются два типа формирующих точек: "свободная" и "не свободная". Формирующая точка не является свободной,
если она принадлежит границе охраняемой области, находится внутри или в непосредственной близости от
множества точек, образующих препяствия. Минимальное допустимое расстояние от свободной формирующей точки до препятствия
определяется значением параметра $\Delta_{min}$.
\par Данный параметр определяет минимальную гарантированную зону безопасного движения вблизи препятствий.
Выбор значения параметра $\Delta_{min}$ так же осуществляется исходя из конфигурации охраняемой области,
габаритов патрулирующего робота $W$ и $H$,
а так же известных параметров движения: $V_{max}$, $\beta_{max}$ и $\dot{\beta}_{max}$.

\par В зависимости от конфигурации формирующих точек тайла, определяется его тип. Различаются четырнадцать типов тайлов:

\begin{itemize}
    \item[---] ''свободный'' тайл, все формирующие точки которого являются свободными;
    \item[---] четыре ''диагональных'' тайла, у которых не свободными является только одна формирующая точка,
               лежащая одном из углов тайла (\textit{LT}, \textit{RT}, \textit{LB} или \textit{RB});
    \item[---] четыре ''граничных'' тайла, у которых не свободными являются формирующие точки, принадлежащие только одной стороне;
    \item[---] четыре ''угловых'' тайла, у которых не свободными являются формирующие точки, принадлежащие двум смежным сторонам;
    \item[---] ''непроходимый'' тайл, у которого все формирующие точки являются не свободными.
\end{itemize}

\par Подробное описание типов тайлов представлено в таблице \ref{tab:tiles}.

\par Для каждого типа тайлов определены формирующие точки, которые могут быть не свободными.
Список данных формирующих точек представлен во втором столбце таблицы \ref{tab:tiles}.
\par Для определения типа тайла производится проверка типа всех его формирующих точек.
Если все формирующие точки тайла являются свободными, что он считается свободным.
Иначе, производится сопоставление конфигурации не свободных формирующих точек тайла с данными из таблицы \ref{tab:tiles}.
В случае, если конфигурация не свободных формирующих точек может соответствовать нескольким типам,
выбирается тип тайла с наименьшим числовым идентификатором.
\par Например, если не свободными являются только точки \textit{MT} и \textit{RT}, тайл считается верхним граничным.
Если не свободной является только точка \textit{RT} --- правым верхним диагональным.
\par В случае, если конфигурация не свободных точек тайла не соответствует ни одному типу из таблицы \ref{tab:tiles},
данный тайл считается непроходимым.

\par ''Свободный'' и ''непроходимый'' тайлы в таблице \ref{tab:tiles} не представлены.
Данные тайлы имеют числовые идентификаторы $0$ и $13$ соответственно.

\par На рисунках \ref{img:tiles:free} --- \ref{img:tiles:corners} представлены тайлы всех рассматриваемых типов.
Формирующие точки тайлов обозначены круглым маркером. Несвободные формирующие точки зачеркнуты.
Внутри каждого тайла указан числовой идентификатор его типа в соответствии с таблицей \ref{tab:tiles}.

\begin{table}[H]
\caption{Описание типов тайлов}
\label{tab:tiles}
%\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{center}
\begin{tabulary}{\linewidth}{|L|C|C|}
\hline
\bfseries Название тайла         & \bfseries Несвободные формирующие точки                          & \bfseries Числовой идентификатор \\ \hline
Левый верхний диагональный тайл  & \textit{LT}                                                      & 1                      \\ \hline
Правый верхний диагональный тайл & \textit{RT}                                                      & 2                      \\ \hline
Правый нижний диагональный тайл  & \textit{RB}                                                      & 3                      \\ \hline
Левый нижний диагональный тайл   & \textit{LB}                                                      & 4                      \\ \hline
Левый граничный тайл             & \textit{LT}, \textit{LM}, \textit{LB}                            & 5                      \\ \hline
Верхний граничный тайл           & \textit{LT}, \textit{MT}, \textit{RT}                            & 6                      \\ \hline
Правый граничный тайл            & \textit{RT}, \textit{RM}, \textit{RB}                            & 7                      \\ \hline
Нижний граничный тайл            & \textit{LB}, \textit{MB}, \textit{RB}                            & 8                      \\ \hline
Левый верхний угловой тайл       & \textit{LB}, \textit{LM}, \textit{LT}, \textit{MT}, \textit{RT}  & 9                      \\ \hline
Правый верхний угловой тайл      & \textit{LT}, \textit{MT}, \textit{RT}, \textit{TM}, \textit{RB}  & 10                     \\ \hline
Правый нижний угловой тайл       & \textit{RT}, \textit{RM}, \textit{RB}, \textit{MB}, \textit{LB}  & 11                     \\ \hline
Левый нижний угловой тайл        & \textit{LT}, \textit{LM}, \textit{LB}, \textit{MB}, \textit{RB}  & 12                     \\ \hline
\end{tabulary}
\end{center}
\end{table}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{section_2/img/tiles_free.png}
\caption{Свободный и непроходимый тайлы}
\label{img:tiles:free}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{section_2/img/tiles_diagonal.png}
\caption{Диагональные тайлы}
\label{img:tiles:diagonal}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{section_2/img/tiles_borders.png}
\caption{Граничные тайлы}
\label{img:tiles:borders}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{section_2/img/tiles_corners.png}
\caption{Угловые тайлы}
\label{img:tiles:corners}
\end{figure}

\par На рисунке \ref{img:tiles} представлен пример виртуального разделения охраняемой области на тайлы.
Границы тайлов обозначены пунктирной линией.
Свободные формирующие точки тайлов обозначены круглым маркером, а не свободные --- маркером ''х''.
Внутри каждого тайла указан числовой идентификатор его типа.
\par Представленная на рисунке \ref{img:tiles} охраняемая область имеет размер $60$м x $55$м.
При проведении ее виртуального разделения на тайлы использовались следующие значения параметров: $S=5$м, $\Delta_{min}=2,5$м.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.85]{section_2/img/02_tiles.png}
\caption{Пример виртуального разделения охраняемой области на тайлы}
\label{img:tiles}
\end{figure}


\par В результате виртуального разделения охраняемой области на тайлы может быть составлено ее информационное представление в виде матрицы $T$.
Значением элемента $T_{ij}$ данной матрицы является числовой идентификатор типа тайла с индексом $(i, j)$.
Полученное информационное представление используется при планировании маршрута патрулирования.

